%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[12pt,A4,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Retour au port}

\auteur{N. Périn, J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\motsclefs{Coordonnées polaires, Coordonnées cartésiennes}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}

\begin{document}

\begin{center}
  \includegraphics[scale=2]{carte}\\
{\tiny Source: OpenStreetMap}
\end{center}

   

 Un bateau part du havre (L) cap Sud-Ouest à la vitesse de 12 km/h
    au bout de 3/4 d'heure, il met le cap vers Trouville (T).  Quel
    est alors son cap? Quelle sera la distance totale parcourue?

\pagebreak

\begin{exercice}[Le désert]
  Une équipe motorisée part dans le désert à la recherche  de touristes égarés.
Elle roule pendant 40~km cap 60°,  30~km cap 150° , 50~km cap 240°,  20~km cap 330°, quand elle apprend que les touristes ont été retrouvés par une autre équipe.
A quelle distance se trouve-t-elle alors de son point de départ?
Quel cap doit-elle prendre pour y revenir?
	

NB. Le navigateur de l’équipe étant mathématicien à ses heures, les
caps indiqués sont ceux du cercle trigonométrique. 



\begin{sol}
  Soient  ${\vec{\imath}}$ et  $\vec{\jmath}$  les déplacements de 1~km selon
les axes du cercle trigonométrique. 

Les déplacements successifs de l’équipe sont représentés part les
vecteurs suivants :



\begin{center}
  $\text{40}(\vec{{i}}\,\text{cos}\text{60}\text{°}+
    \vec{\jmath}\,\text{sin}60^{\circ})$,

    $\text{30}(\vec{{i}}\,\text{cos}\text{150}\text{°}+
      \vec{\jmath}\,\text{sin}150^{\circ})$,

      $\text{50}(\vec{i}\,\text{cos}\text{240}\text{°}+
        \vec{\jmath}\,\text{sin}\text{240}{}^{\circ})$,

        $\text{20}(\vec{i}\,\text{cos}\text{330}\text{°}+
          \vec{\jmath}\,\text{sin}\text{330}{}^{\circ})$
        \end{center}





Le déplacement total est représenté par la somme de ces vecteurs, soit
après utilisation des propriétés de distributivité et
d’associativité~le vecteur suivant :




\begin{equation*}
\begin{matrix}{(\text{40}\text{cos}\text{60}\text{°+}\text{30}\text{cos}\text{150}\text{°+}\text{50}\text{cos}\text{240}\text{°+}\text{20}\text{cos}\text{330}{}^{\circ})\vec{{i}}}\hfill\null
\\{+(\text{40}\text{sin}\text{60}\text{°+}\text{30}\text{sin}\text{150}\text{°+}\text{50}\text{sin}\text{240}\text{°+}\text{20}\text{sin}\text{330}{}^{\circ})\vec{{j}}}\hfill\null
\end{matrix}\hfill 
\end{equation*}



soit le vecteur  $-13,660\vec{\imath}-3,660\vec{\jmath}$




Le déplacement nécessaire pour revenir au point de départ est le vecteur
opposé à celui-là, soit le vecteur :



\begin{equation*}
 13,660\vec{\imath}+3,660\vec{\jmath}.
\end{equation*}


La longueur de ce vecteur donne la distance à parcourir pour revenir au
point de départ~soit




\begin{center}
  ${v=\sqrt{\text{13},\text{660}^{{2}}+3,\text{660}^{{2}}}\simeq
    \text{14},\text{142}}$ kilomètres.
\end{center}





La direction à prendre est indiquée sur le cercle trigonométrique par le
vecteur de 1km dans la direction de  ${\vec{{v}}}$ soit le vecteur :




\begin{equation*}
\frac{\vec{v}}{v}=\frac{13,660\vec{\imath}+3,660\vec{\jmath}}{\text{14,142}}
\end{equation*}



Ce qui donne un cap d’environ 15°
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Le voilier]
	

Un voilier fait route cap sud ouest dans l’Atlantique à la vitesse de 15 nœuds.
Il navigue dans une région où le Golf Stream coule en direction de l’est à la vitesse de 5 nœuds.
Quels sont en réalité sa vitesse et son cap?



\begin{sol}$\quad$

  \begin{Figures}{largeur=44.6mm,hauteur=40.6mm}{voilier_cor_fig1}
    $\vec{v}\coord{15\cos(225)}{15\sin(225)}$,
    $\vec{g}\coord{5}{0}$. $\vec{V}=\vec{v}+\vec{g}=\coord{5-15\frac{\sqrt{2}}{2}}{-15\frac{\sqrt{2}}{2}
    }$ .



    $V=\sqrt{(5-15\frac{\sqrt{2}}{2})^2+(-15\frac{\sqrt{2}}{2})^2}=\sqrt{250-75\sqrt{2}}\simeq
    12$

    $\sys{\cos{\theta}=\frac{5-15\frac{\sqrt{2}}{2}}{\sqrt{250-75\sqrt{2}}}\simeq
      -0,467}{\sin{\theta}=\frac{-15\frac{\sqrt{2}}{2}}{\sqrt{250-75\sqrt{2}}}\simeq
      -0,884}$


    On obtient $\theta\simeq 242$°.
  \end{Figures}


La vitesse réelle du voilier sera de 12~n\oe uds et son cap 242°.
\end{sol}

\end{exercice}






\begin{exercice}[L'avion]
  Un avion doit se diriger vers le sud est à la vitesse de 800~km/h. Un
  vent régulier et soutenu souffle vers l’est à 80~km/h.  Quel cap
  doit-il prendre et à quelle vitesse doit-il voler?


  \begin{sol}$\quad$
    \begin{Figures}{largeur=95mm, hauteur=70mm}{avion_cor_fig1}
     
  $\vec{c}+\vec{v}=\vec{a}$,
      $\vec{c}=\vec{a}-\vec{v}=\coord{800\cos(315)-80}{800\sin(315)}$.


Donc $||\vec{c}||=80\sqrt{101-10\sqrt{2}}\simeq 745,58$

et $\sys{\cos{\theta}=\frac{800\cos(315)-80}{745,58}\simeq
  0,65}{\sin{\theta}=\frac{800\sin(315)}{745,58}\simeq -0,758}$

On obtient $\theta\simeq 310,65$.


Donc l'avion devra faire cap à 311° pour aller cap sud est.

    \end{Figures}
  \end{sol}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Le cargo]
  Un cargo s’est échoué sur une plage.  Deux remorqueurs essaient de
  le tirer de là, un petit et un gros.  Le petit exerce une force de 1
  million de Newton et le gros une force double.  Les câbles qui
  relient les remorqueurs au cargo font entre eux un angle de 40
  degrés.  Quelle est la force résultante exercée sur le cargo?
  Dans quelle direction?

  \begin{sol}
    
Soit  ${\vec{{i}}}$ et  ${\vec{{j}}}$ deux forces de 1 million de Newton
orientées selon les axes du cercle trigonométrique.




Soit  ${\vec{{i}}}$ la force exercée par le petit remorqueur.




La force exercée par le gros remorqueur est égale à 
$2(\vec{{i}}\text{cos}\text{40°}+
\vec{\jmath}\text{sin}\text{40°})$




La force résultante est égale à la somme de ces deux forces soit :


\bigskip

\begin{equation*}
{(1+2\text{cos}\text{40}{}^{\circ})\vec{{i}}+2\vec{{j}}\text{sin}\text{40}{}^{\circ}}
\end{equation*}

\bigskip

L’intensité de cette force est \ égale au module du vecteur soit :


\bigskip

\begin{equation*}
{\sqrt{(1+2\text{cos}\text{40}{}^{\circ})^{{2}}+(2\text{sin}\text{40}{}^{\circ})^{{2}}}\simeq
2,\text{840}}
\end{equation*}

\bigskip

L’angle de cette force avec ${\vec{{i}}}$ a une tangente égale à :


\bigskip

\begin{equation*}
{\frac{2\text{sin}\text{40}{}^{\circ}}{1+2\text{cos}\text{40}{}^{\circ}}\simeq
0,\text{51}}
\end{equation*}

\bigskip


\bigskip

La force résultante a donc une intensité de \ 2,840 millions de Newton
et fait un angle de \ 27° avec le câble du petit remorqueur.


  \end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice} On se place dans un repère orthonormal.
  Compléter le tableau suivant, l'angle sera pris dans l'intervalle
  $[0;360[$.


  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|c|c|}
      \hline
      Coordonnées cartésiennes & Coordonnées polaires\\\hline\hline
      &(3;45)\\\hline
      (4;4)&\\\hline
      (-3;4)&\\\hline
      &(5;180)\\\hline
      (-4;-3)&\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{sol}$\quad$
    
  \begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
    \begin{tabular}[h]{|c|c|}
      \hline
      Coordonnées cartésiennes & Coordonnées polaires\\\hline\hline
      $\mathbf{(3\frac{\sqrt{2}}{2};3\frac{\sqrt{2}}{2})}$&(3;45)\\\hline
      (4;4)&$\mathbf{(4\sqrt{2};45)}$\\\hline
      (-3;4)&\textbf{(5;127)}\\\hline
      \textbf{(-5;0)}&(5;180)\\\hline
      (-4;-3)&\textbf{(5;217)}\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  \end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice}

  \begin{Figures}{hauteur=80.4333333333mm,largeur=80.4333333333mm}{retour_au_port_fig2}
    \item Par lecture graphique, donnez les coordonées polaires de
    $A$, de $B$, de $C$ et de $D$. Vous mettrez en évidence les
    constructions sur le dessin. Et vous mettrez les calculs
    nécessaires sur la copie sans rédiger.
  \item Quelles sont les coordonnées polaires des points
  $E(-\frac{1}{2};\frac{\sqrt{3}}{2})$, $F(\frac{\sqrt{2}}{2};-\frac{\sqrt{2}}{2})$ et $G(-\sqrt{3};-1)$.
\item Soit $M$, de coordonnées polaires $(r,\theta)$, un point
  appartenant à la partie grisée du plan. Quelles conditions vérifient
  $r$ et $\theta$?
\item Donner une mesure de l'angle $\widehat{\angle{OA}{OD}}$
  \end{Figures}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item $A(2  ; 120  )$
      \item $B(3\sqrt{2};45)$
      \item $C(2;210)$
      \item $D(3\sqrt{2};210)$
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
      \item $E(1;120)$
      \item $F(1;315)$
      \item $G=C$
      \end{enumerate}
    \item $r\in[2;3\sqrt{2}]$ et $\theta\in[45;120]$.
    \item $\widehat{\angle{OA}{OD}}=90$°

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{center}
  Traitement des situations
\end{center}



Le bateau parcourt 9~km avant de changer de cap. ($\frac{3}{4}\times
12$).

Donc le point de changement  de cap $C$ à pour coordonnées polaires
$(4,5;225)$. C'est à dire que le bateau est à 9~km (échelle 1 carreau
pour deux kilomètres) du point de départ
et que la trajectoire du bateau fait un angle de 225° avec la
demi-droite $[L,x)$.


\begin{center}
  \includegraphics{carte_cor_fig1}
\end{center}


Les coordonnées cartésiennes de $C$ sont donc
$(4,5\cos(225);4,5\sin(225))$ soit
$C(-4,5\frac{\sqrt{2}}{2};-4,5\frac{\sqrt{2}}{2})$. ($C(-3,18;-3,18)$).


Les coordonnées du vecteur $\vec{CT}$ sont
$\coord{-1-(-4,5\frac{\sqrt{2}}{2})}{-7-(-4,5\frac{\sqrt{2}}{2})}$.


Donc
\begin{equation*}
  \vec{CT}\coord{4,5\frac{\sqrt{2}}{2}-1}{4,5\frac{\sqrt{2}}{2}-7}\coord{2,182}{-3,818}
\end{equation*}


\begin{Figures}{hauteur=60.9mm,largeur=74.8mm}{carte_cor_fig2}
  Le chemin restant à parcourir a pour longueur $2\times CT$ avec:
  \begin{equation*}
    CT=\times\sqrt{(4,5\frac{\sqrt{2}}{2}-1)^2+(4,5\frac{\sqrt{2}}{2}-7)^2}=\sqrt{\frac{281}{4}-36\sqrt{2}}\simeq
   4,3975.
  \end{equation*}

Soit environ 8,8~km.


  On cherche ensuite le cap en résolvant:
  $\sys{\cos(\theta)=\frac{2,182}{4,3975}\simeq
    0,496}{\sin(\theta)=\frac{-3,818}{4,3975}\simeq -0,868}$
\end{Figures}




\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{carte_cor_fig3}
\end{center}


Deux angles donnent un cosinus égal à 0,496 ($\alpha$ et $\beta$),
mais un seul des deux a un sinus négatif donc $\theta=\beta\simeq 300$.


En conclusion, le bateau devra parcourir 8,8~km cap 300° pour
atteindre Trouville.
\end{document}